\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url} % url is loaded by hyperref
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\hypersetup{
            pdftitle={SY32 - P19 - Détection de visage - Rapport de projet},
            pdfauthor={William Veal Phan, GI04 (Groupe 17)},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\title{SY32 - P19 - Détection de visage - Rapport de projet}
\author{William Veal Phan, GI04 (Groupe 17)}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Objectif}\label{header-n2}

Ce projet a pour objectif la production d'un détecteur de visage codé en
Python à l'aide, principalement, des bibliothèques Scikit.

Plus spécifiquement, deux scripts Python sont attendus:

\begin{itemize}
\item
  train.py : il doit permettre l'entrainement d'un détecteur de visage à
  partir de données d'entrée et le sauvegarder pour pouvoir être
  réutilisé ultérieurement
\item
  test.py : il doit utiliser le détecteur précédemment produit afin de
  détecter les visages dans un ensemble de test passé en entrée. Il doit
  enregistrer les positions de ces visages avec les scores de détection
  dans un fichier .txt qui sera téléchargés vers le site permettant
  l'évaluation de la prédiction
\end{itemize}

\section{Fonctionnement du détecteur de visages}\label{header-n10}

Une approche par fenêtre glissante a été choisie pour ce projet. Ainsi,
une image sera décomposée en une multitude de fenêtres de même taille,
et à différentes échelles. Un classifieur de visage est ensuite utilisé
pour déterminer si un visage est présent dans chaque fenêtre.

Entrainer un détecteur de visage sur un ensemble d'image revient ainsi à
entrainer un classifieur de visage sur un ensemble de fenêtres. Et
détecter des visages dans une image revient alors à découper cette image
en fenêtres et à utiliser un classifieur entraîné sur chaque fenêtre
obtenue.

Cela implique de diviser ce projet en deux parties. Ainsi, il s'agira
dans un premier temps d'implémenter la logique du détecteur
indépendamment de la forme du classifieur, puis dans un second temps de
déterminer les paramètres du classifieur expérimentalement.

\section{Implémentation du détecteur de visages}\label{header-n14}

Dans une optique de lisibilité et de ré-usabilité, j'ai décidé de
commencer par construire une bibliothèque contenant toute la logique du
détecteur de visage.

\subsection{Bibliothèque }\label{header-n16}

\subsubsection{API: lecture, écriture, classes
partagées}\label{header-n17}

Le premier module créé est api.py (plus tard dupliqué en
api\_parallel.py). Ce module regroupe les fonctions et classes communes
aux deux suivants, ainsi que les fonctions permettant de charger les
données. En particulier:

\begin{itemize}
\item
  la classe Box identifie une partie rectangulaire d'une image;
\item
  la fonction parse\_image effectue un balayage par fenêtre glissante
  d'une image et produit donc une liste de Box contenant les
  informations relatives à la partie d'image associée
\item
  load\emph{images et load}labels encapsulent le processus de chargement
  des données. Les labels sont stockés sous forme de pandas.DataFrame,
  cette classe permettant de manipuler ces données plus aisément et de
  façon plus transparente que de simple np.ndarray
\end{itemize}

La version parallel de api.py effectue les même tâches mais en utilisant
sklearn.externals.joblib afin de paralléliser certaines opérations.
L'usage de cette version est recommandé.

\subsubsection{FaceDetectorTrainer: encapsulation du processus
d'apprentissage}\label{header-n27}

La deuxième étape a ensuite été de construire une classe permettant
l'apprentissage d'un classifieur de visages. Cette classe est le
FaceDetectorTrainer(FDT). Un FDT prendra pour paramètres:

\begin{itemize}
\item
  les paramètres de la fenêtres glissante, c'est à dire ses tailles, son
  pas et les facteurs utilisés pour le redimensionnement de l'mage
\item
  une transformation à appliquer aux images produites par la fenêtre
  glissante, telle que la conversion en histogrammes des gradients
  orientés, descripteurs DAISY.... 
\item
  le classifieur à entraîner, qui peut être un classifieur "simple" tel
  qu'un LinearSVC, ou, et c'est le choix recommandé, un classifieur
  ensembliste tel qu'un RandomForestClassifier ou un AdaBoostClassifier.
  En effet, le FDT ne réutilisera pas les données mal classées de lui
  même afin d'améliorer les performances du classifieur. Il est donc
  judicieux d'utiliser un classifieur qui le fera.
\end{itemize}

Une fois un FDT instancié, il faut utiliser, dans l'ordre:

\begin{itemize}
\item
  prepare\emph{training}vectors qui va effectuer les prétraitements
  nécessaires sur les images et les labels qu'on lui fournit: le FDT va
  alors appliquer le parse\_image de l'API sur chaque image, déterminer
  si cette image contient un visage en fonction des labels et appliquer
  le la transformation si celle ci est spécifiée
\item
  train\emph{classifier ou train}classifier\emph{k}fold permettent
  d'effectuer l'apprentissage du classifieur à partir des données
  traitées mémorisées par le FDT. La version k\_fold effectue
  l'apprentissage par validation croisée, bien plus couteux que la
  version basique qui isolera une partie des données d'entrainement pour
  l'évaluation des perormances
\item
  dump\_classifier qui permet de le sérialiser le classifieur dans un
  fichier afin de pouvoir le réutiliser plus tard sans repasser par
  l'ensemble du processus d'apprentissage
\end{itemize}

\subsubsection{FaceDetector : encapsulation du processus de
détection}\label{header-n44}

Une fois un classifieur entrainé, il peut être chargé en utilisant
sklearn.externals.joblib.load qui permet de le désérialiser. Un
FaceDetector (FD) peut être initialisé à partir des mêmes paramètres que
le FDT ou à partir d'un FDT directement afin de s'assurer de
l'uniformité de la forme des données entrainement et des données de
prédiction.

Un paramètre a toutefois été ajouté afin de pouvoir utiliser
convenablement la bibliothèque Scikit-learn : predict\emph{function
permet de préciser si le classifieur prédit à partir de
decision}function ou predict\_proba.

Un FD une fois initialisé avec un classifieur détecte les visages dans
une liste d'mages à l'aide de la méthode find\_faces. Le même traitement
que pendant l'apprentissage est appliqué aux images et le classifieur
fourni identifie ensuite les visages. L'élimination des fenêtres
chevauchantes se fait en gardant la réponse maximale parmi les boites
chevauchantes. Deux fenêtres sont chevauchante si l'intersection
représente plus de 50\% de l'aire totale.

Enfin, write\emph{last}pred écrit la dernière prédiction effectuée par
le détecteur de visage dans un fichier en csv sans nom de colonne ni
numéro de ligne, avec " " comme séparateur, et les colonnes:

\begin{itemize}
\item
  k : le numéro de l'image
\item
  (i,j) : positon du coin supérieur gauche en ligne et colonne
\item
  (h,l) : hauteur et largeur de la fenêtre
\item
  s : le score de détection
\end{itemize}

Par défaut, le détecteur gardera et écrira toutes les prédictions dont
le score est supérieur à 0.

Des méthodes permettant de calculer ses performances ont aussi été
ajoutées, permettant notamment de calculer sa courbe précision rappel et
l'air sous la courbe. Cet indicateur est plus pertinent que la courbe
ROC : en effet, le FDT garde l'ensemble des fenêtres pour constituer
l'échantillon d'apprentissage. Ces fonctions n'ont toutefois pas été
testées en profondeur.

\subsection{Utilisation}\label{header-n60}

L'entrainement et l'utilisation d'un détecteur sont illustrés dans les
scripts fournis avec ce document.

\subsubsection{train.py}\label{header-n62}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Définition des paramètres : classifieur, taille des fenêtres, pas,
  facteurs de redimensionnement, transformation à appliquer aux images,
  répertoire des images, fichier des labels, et optionnellement le
  fichier où sauvegarder le classifieur obtenu;
\item
  Instanciation d'un FaceDectectorTrainer avec ces paramètres;
\item
  Chargement des données: load\emph{images et load}labels de l'API
\item
  Préparation des vecteurs d'apprentissage:
  FaceDetectorTrainer.prepare\emph{training}vectors;
\item
  Apprentissage du classifieur: FaceDetectorTrainer.train\_classifier;
\item
  Sérialisation du classifieur entraîné si nécessaire:
  FaceDetectorTrainer.dump\_classifier.
\end{enumerate}

\subsubsection{test.py}\label{header-n76}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Définition des paramètres : classifieur, fonction de prédiction,
  taille des fenêtres, pas, facteurs de redimensionnement,
  transformation à appliquer aux images, répertoire des images, fichier
  où inscrire les prédictions;
\item
  Instanciation d'un FaceDetector avec ces paramètres
\item
  Chargement des données: load\_images
\item
  Prédiction : FaceDetector.find\_faces
\item
  Ecriture des résultats : FaceDetector.write\emph{last}pred
\end{enumerate}

\section{Résultats}\label{header-n88}

\subsection{Choix des paramètres}\label{header-n89}

Les versions des scripts fournies avec ce rapport prennent en
paramètres:

\begin{itemize}
\item
  une fenêtres de taille (160, 110) qui correspond a la taille moyenne
  des fenêtres dans le fichier label fourni avec les données
  d'entrainement;
\item
  un pas de 20 relativement grand par rapport à la fenêtre mais choisi
  pour des raisons de performance;
\item
  aucun facteur de dimensionnement;
\item
  une transformation par histogramme des gradients orientés : on suppose
  que des visages ont une distribution de gradients assez
  caractéristique, notamment la forme ovoïde, les yeux et la bouche;
\item
  un classifieur en forêt aléatoire
\end{itemize}

exécution de train.py donne :

\begin{verbatim}
Chargement des donnees

Chargement termine en  3.8833611011505127

Préparation des vecteurs d'apprentissage

Transformed  104647 / 104648

Prep terminee en  7534.615961074829

Apprentisage

[Parallel(n_jobs=-1)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done  34 tasks      | elapsed:  3.8min

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done 100 out of 100 | elapsed:  9.5min finished

[Parallel(n_jobs=8)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=8)]: Done  34 tasks      | elapsed:    1.3s

[Parallel(n_jobs=8)]: Done 100 out of 100 | elapsed:    3.4s finished

[Parallel(n_jobs=-1)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done  34 tasks      | elapsed:  3.5min

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done 100 out of 100 | elapsed:  9.0min finished

[Parallel(n_jobs=8)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=8)]: Done  34 tasks      | elapsed:    1.3s

[Parallel(n_jobs=8)]: Done 100 out of 100 | elapsed:    3.9s finished

[Parallel(n_jobs=-1)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done  34 tasks      | elapsed:  3.4min

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done 100 out of 100 | elapsed:  8.7min finished

[Parallel(n_jobs=8)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=8)]: Done  34 tasks      | elapsed:    1.2s

[Parallel(n_jobs=8)]: Done 100 out of 100 | elapsed:    3.2s finished

[Parallel(n_jobs=-1)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done  34 tasks      | elapsed:  3.4min

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done 100 out of 100 | elapsed:  8.9min finished

[Parallel(n_jobs=8)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=8)]: Done  34 tasks      | elapsed:    1.2s

[Parallel(n_jobs=8)]: Done 100 out of 100 | elapsed:    3.2s finished

[Parallel(n_jobs=-1)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done  34 tasks      | elapsed:  3.3min

[Parallel(n_jobs=-1)]: Done 100 out of 100 | elapsed:  8.7min finished

[Parallel(n_jobs=8)]: Using backend ThreadingBackend with 8 concurrent workers.

[Parallel(n_jobs=8)]: Done  34 tasks      | elapsed:    1.5s

[Parallel(n_jobs=8)]: Done 100 out of 100 | elapsed:    5.3s finished

Apprentissage termine en  3787.531620502472

Err = 0.957457373970928
\end{verbatim}

Python utilisait 100\% des ressources systèmes pendant la majeure partie
de l'apprentissage, soit 100\% des 8 cores de mon I7-7700HQ, ainsi que
12 Go de RAM et 37Go de swap.

L'exécution de test.py se fait ensuite en 1208 secondes.

\subsection{Problèmes notables et performances}\label{header-n102}

L'implémentation faite dans une optique d'optimisation du temps de
calcul. Lors des tests, cela s'est révélé être un problème majeur : en
effet, un pas petit de l'ordre de 10 pixels serait nécessaire à
l'obtention de bons résultats, mais mon ordinateur se retrouve à cours
de mémoire et de swap à ce moment là.

Et dû à la mise en mémoire virtuelle la vitesse d'apprentissage reste
limitée par les débits de lecture et d'écriture. Un classifieur
relativement performant prendrais quelques heures en apprentissage, pour
pouvoir traiter environ 1 image par seconde.

J'ai aussi fait des erreurs difficiles à corriger qui dont je ne me suis
aperçu qu'arrivé au test sur le serveur (sur lequel j'ai obtenu un
malheureux 2\% à cause d'une erreur d'indice).

\subsection{Pistes d'amélioration}\label{header-n106}

Ne pas sauvegarder des copies des images pour accélérer le temps de
calcul serait un bon début, quitte à recalculer les les transformations
à chaque fois. Ce point me semble être ma plus grande erreur
d'implémentation. Tous les gains en temps sont handicapés par les
limitations matérielles de la machine, surtout par sa quantité de RAM.
L'utilisation d'un GPU pour les tâches parallèlisables, et notamment les
transformations, pourrait aussi amener à un gain de vitesse.

Ces réalisation arrivent toutefois trop tard pour que je puisse mettre à
jour mon projet en entier. Il est ainsi recommandé d'avoir environ 50 go
de RAM + swap pour pouvoir faire tourner le script fourni.

Enfin, les classifieurs entrainés produisent beaucoup de faux positifs
avec beaucoup de certitude (entre 0.9 et 1.0), laissant à penser que
c'est bien au niveau de échantillonnage et non du seuil de détection du
classifieur que le problème réside.

\end{document}
